{"tweet_id": "1", "url": "https://www.cmjornal.pt/politica/detalhe/alerta-cm--andre-ventura-testa-negativo-a-covid-19", "text": "\"Deu negativo e as autoridades de sa\u00fade n\u00e3o consideram necess\u00e1rio qualquer situa\u00e7\u00e3o adicional. Sim mas tipo wtf o que é isto não entendo"}
{"tweet_id": "2", "url": "https://www.cmjornal.pt/politica/detalhe/alerta-cm--andre-ventura-testa-negativo-a-covid-19", "text": "\"Deu e as autoridades de sa\u00fade n\u00e3o consideram necess\u00e1rio qualquer situa\u00e7\u00e3o adicional."}
{"tweet_id": "3", "url": "https://www.cmjornal.pt/politica/detalhe/alerta-cm--andre-ventura-testa-negativo-a-covid-19", "text": "\"Deu e as autoridades de sa\u00fade n\u00e3o consideram necess\u00e1rio qualquer situa\u00e7\u00e3o adicional."}