{"tweet_id": "1349048668570189824", "url": "https://www.cmjornal.pt/sociedade/detalhe/video--longas-filas-de-ambulancias-no-hospital-de-santa-maria-em-lisboa-apos-aumento-de-casos-de-covid-19-no-pais", "text": "(Enviada diariamente)"}
{"tweet_id": "1349046528405606404", "url": "https://www.jn.pt/nacional/em-direto-peritos-fazem-ponto-de-situacao-da-covid-no-infarmed-13219955.html", "text": "Governo e l\u00edderes pol\u00edticos reuniram com especialistas no Infarmed Foto:\u00a0LUSA O primeiro-ministro e l\u00edderes partid\u00e1rios reuniram-se esta ter\u00e7a-feira com especialistas para avaliar a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica da covid-19 em Portugal. A reuni\u00e3o antecede a decis\u00e3o sobre as medidas que v\u00e3o definir um novo confinamento. Os especialistas hoje ouvidos tra\u00e7aram cen\u00e1rios pessimistas sobre o andamento da pandemia em Portugal. Manuel Carmo Gomes, da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, diz que, mesmo confinamento, ser\u00e1 \"dif\u00edcil evitar\" que os internamentos em cuidados intensivos atinjam os 700 e que o pa\u00eds ultrapasse as 140 mortes di\u00e1rias. A 24 de janeiro, a previs\u00e3o \u00e9 de que venham a existir 154 \u00f3bitos, afirmou."}
{"tweet_id": "1349045380101648384", "url": "https://www.cmjornal.pt/politica/detalhe/alerta-cm--andre-ventura-testa-negativo-a-covid-19", "text": "\"Deu negativo e as autoridades de sa\u00fade n\u00e3o consideram necess\u00e1rio qualquer situa\u00e7\u00e3o adicional. Retomarei amanh\u00e3 [quarta-feira] a campanha e estarei no debate sobre o estado de emerg\u00eancia, pela manh\u00e3, no parlamento\", disse Andr\u00e9 Ventura \u00e0 ag\u00eancia Lusa. O l\u00edder do rec\u00e9m-formado partido da extrema-direita parlamentar tinha ficado na segunda-feira em isolamento profil\u00e1tico depois de se saber que o recandidato a chefe de Estado, Marcelo Rebelo de Sousa, tinha tido uma an\u00e1lise positiva ao SARS-Cov-2, que provoca a covid-19, uma semana ap\u00f3s ambos protagonizarem um debate televisivo. Num laborat\u00f3rio privado, em Lisboa, Ventura foi sujeito a um teste PCR (rea\u00e7\u00e3o em cadeia da polimerase), ou seja, atrav\u00e9s da recolha de amostras com zaragatoa na garganta e narinas para detetar a presen\u00e7a de mol\u00e9culas do novo coronav\u00edrus. Em virtude do confinamento autoimposto, o l\u00edder nacional-populista cancelou a agenda, falhando o desfile e discurso previstos hoje para \u00c9vora. Na quarta-feira, o itiner\u00e1rio da caravana do Chega contempla os distritos de Santar\u00e9m e Portalegre: pelas 15:00, um discurso no coreto do Jardim da Rep\u00fablica, seguindo-se a inaugura\u00e7\u00e3o da sede de candidatura na cidade escalabitana e, \u00e0s 22:00, um com\u00edcio no grande audit\u00f3rio do Centro de Artes do Espet\u00e1culo de Portalegre (CAEP). (Enviada diariamente)"}
{"tweet_id": "1349683509351370752", "url": "https://amp.expresso.pt/coronavirus/2021-01-13-Covid-19.-Despacho-de-Marta-Temido-manda-adiar-cirurgias-prioritarias-incluindo-as-que-estavam-programadas-para-doentes-com-cancro", "text": "Coronav\u00edrus A ministra da Sa\u00fade determinou a concentra\u00e7\u00e3o de todos os esfor\u00e7os na \u00e1rea de Cuidados Intensivos, nem que para isso seja necess\u00e1rio adiar as cirurgias programadas, mesmo que priorit\u00e1rias. O despacho a que o Expresso teve acesso foi enviado esta tarde aos hospitais avisa que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 grave e que todos os recursos t\u00eam de ser concentrados no apoio aos doentes cr\u00edticos da pandemia. At\u00e9 agora esta \u00e9 a medida mais grave j\u00e1 anunciada Christiana Martins O texto do despacho de Marta Temido \u00e9 longo e come\u00e7a por afirmar que \"o surgimento e a propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus SARS-CoV-2 em Portugal determinou a necessidade de assegurar a preven\u00e7\u00e3o, conten\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e tratamento da covid-19, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas excecionais e tempor\u00e1rias de resposta \u00e0 pandemia\" e que \"na primeira semana de 2021, foi atingido o n\u00famero m\u00e1ximo de internamentos por covid-19 nas institui\u00e7\u00f5es do SNS, desde o in\u00edcio da pandemia\". Mas o que interessa realmente est\u00e1 na segunda p\u00e1gina e nas duas \u00faltimas al\u00edneas: como a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \u00e9 grave, o despacho da ministra enviado esta quarta-feira aos hospitais determina que \"os estabelecimentos hospitalares do SNS devem proceder ao diferimento de atividade cir\u00fargica programada de prioridade normal ou priorit\u00e1ria\". Ou seja, traduzido para linguagem leiga: todas as cirurgias, mesmo aquelas consideradas priorit\u00e1rias, como as que atendem alguns doentes oncol\u00f3gicos, devem ser adiadas para concentrar esfor\u00e7os na resposta aos casos cr\u00edticos da pandemia. Assim, o despacho determina ainda que os hospitais devem \"promover a aloca\u00e7\u00e3o de meios humanos para a Medicina Intensiva, de modo a maximizar a capacidade de resposta nesta \u00e1rea (covid), em conformidade com a suspens\u00e3o e diferimento de atividade assistencial efetuada\". Coronav\u00edrus Internacional Coronav\u00edrus Coronav\u00edrus Coronav\u00edrus Coronav\u00edrus Coronav\u00edrus Coronav\u00edrus EUA Coronav\u00edrus"}
{"tweet_id": "1349678975753342984", "url": "https://www.publico.pt/2021/01/14/p3/noticia/covid19-netflix-youtube-podem-limitados-bloqueados-garantir-servicos-prioritarios-1946264", "text": "Os leitores s\u00e3o a for\u00e7a e a vida do P\u00daBLICO. Obrigado pelo seu apoio. Esta ordem das categorias de tr\u00e1fego \u00e9 determinada por despacho do membro do Governo respons\u00e1vel pela \u00e1rea das comunica\u00e7\u00f5es. As medidas de gest\u00e3o de rede e de tr\u00e1fego previstas devem ser comunicadas ao Governo e \u00e0 Autoridade Nacional de Comunica\u00e7\u00f5es antes de serem aplicadas ou\u00a0\u201cno prazo de 24 horas ap\u00f3s a sua\u00a0adop\u00e7\u00e3o\u201d caso\u00a0a urg\u00eancia da sua adop\u00e7\u00e3o n\u00e3o permita a comunica\u00e7\u00e3o antecipada. O documento determina ainda que estas empresas devem dar prioridade \u00e0 continuidade da presta\u00e7\u00e3o dos \u201cservi\u00e7os cr\u00edticos\u201d como os de voz e de mensagens curtas (SMS) suportados em redes fixas e m\u00f3veis, o acesso ininterrupto aos servi\u00e7os de emerg\u00eancia, a transmiss\u00e3o ininterrupta dos avisos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de sinais de televis\u00e3o linear e televis\u00e3o digital terrestre. Na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os cr\u00edticos, estas empresas devem dar preval\u00eancia a cliente priorit\u00e1rios como os servi\u00e7os e organismos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e as entidades prestadoras de cuidados de sa\u00fade integradas na rede do SNS, as entidades respons\u00e1veis pela gest\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Redes de Emerg\u00eancia e Seguran\u00e7a de Portugal, o Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna e o Estado-Maior-General das For\u00e7as Armadas e os Ramos das For\u00e7as Armadas. S\u00e3o ainda considerados clientes priorit\u00e1rios o Gabinete Nacional de Seguran\u00e7a, os postos de atendimento de Seguran\u00e7a P\u00fablica e os servi\u00e7os de apoio ao funcionamento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, da Assembleia da Rep\u00fablica e do Governo e os servi\u00e7os p\u00fablicos \u201cespecialmente carecidos de suporte\u201d, como a Seguran\u00e7a Social, o Instituto dos Registos e Notariado, o Di\u00e1rio da Rep\u00fablica Electr\u00f3nico, a Autoridade Mar\u00edtima Nacional e a Autoridade Aeron\u00e1utica Nacional, entre outros. Seja o primeiro a comentar. Ao criar um novo grupo de discuss\u00e3o, tornar-se-\u00e0 administrador e ser\u00e1 respons\u00e1vel pela modera\u00e7\u00e3o desse grupo. Os jornalistas do P\u00daBLICO poder\u00e3o sempre intervir. Ao activar esta op\u00e7\u00e3o, receber\u00e1 um email sempre que forem feitas novas publica\u00e7\u00f5es neste grupo de discuss\u00e3o. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es: Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Receba notifica\u00e7\u00f5es quando publicamos um texto deste autor ou sobre os temas deste artigo. Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es:"}
{"tweet_id": "1349675124472115201", "url": "https://publico.pt/1946260", "text": "Os leitores s\u00e3o a for\u00e7a e a vida do P\u00daBLICO. Obrigado pelo seu apoio. Entre os primeiros da fila para a vacina contra o coronav\u00edrus na Indon\u00e9sia, h\u00e1 um grupo que se destaca: os influenciadores das redes sociais. Uma publica\u00e7\u00e3o partilhada por Raffi Ahmad and Nagita Slavina (@raffinagita1717) No entanto, a decis\u00e3o de incluir na lista priorit\u00e1ria os influenciadores dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social saiu um pouco pela culatra depois de\u00a0terem sido publicadas fotografias de Raffi numa festa, horas depois de lhe ter sido dada a injec\u00e7\u00e3o. As imagens do actor sem m\u00e1scara e a desrespeitar os protocolos de distanciamento social com um grupo de amigos originaram um rol de cr\u00edticas: \u00e0 celebridade e \u00e0s autoridades. \u201cMostra tamb\u00e9m que o Governo \u00e9 inconsistente ao dar prioridade\u201d a este tipo de profissionais, afirma\u00a0Irma Hidayana, co-fundadora da iniciativa de dados pand\u00e9micos LaporCovid-19, \u201cDeviam t\u00ea-lo feito com outro trabalhador da sa\u00fade, talvez, e n\u00e3o com um influenciador.\u201d J\u00e1\u00a0Zubairi Djoerban da Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Indon\u00e9sia defende que a estrat\u00e9gia para contratar influencers s\u00f3 poderia funcionar se \u201cos influenciadores fossem informados (...) para que pudessem ser agentes de mudan\u00e7a\u201d. Entratanto,\u00a0Raffi publicou um extenso pedido de desculpas: \u201cEm rela\u00e7\u00e3o ao incidente (...) em que fui visto reunido com amigos sem m\u00e1scara e sem manter dist\u00e2ncia, primeiro pe\u00e7o desculpas ao Presidente da Rep\u00fablica da Indon\u00e9sia, Joko Widodo, ao secretariado presidencial, KPCPEN, e tamb\u00e9m a todos os indon\u00e9sios por este incidente.\u201d Uma publica\u00e7\u00e3o partilhada por Raffi Ahmad and Nagita Slavina (@raffinagita1717) Seja o primeiro a comentar. Ao criar um novo grupo de discuss\u00e3o, tornar-se-\u00e0 administrador e ser\u00e1 respons\u00e1vel pela modera\u00e7\u00e3o desse grupo. Os jornalistas do P\u00daBLICO poder\u00e3o sempre intervir. Ao activar esta op\u00e7\u00e3o, receber\u00e1 um email sempre que forem feitas novas publica\u00e7\u00f5es neste grupo de discuss\u00e3o. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es: Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Receba notifica\u00e7\u00f5es quando publicamos um texto deste autor ou sobre os temas deste artigo. Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es:"}
{"tweet_id": "1349669108229533696", "url": "https://expresso.pt/coronavirus/2021-01-13-Covid-19.-Despacho-de-Marta-Temido-manda-adiar-cirurgias-prioritarias-incluindo-algumas-das-que-estavam-programadas-para-doentes-com-cancro", "text": "Coronav\u00edrus A ministra da Sa\u00fade determinou a concentra\u00e7\u00e3o de todos os esfor\u00e7os na \u00e1rea de Cuidados Intensivos, nem que para isso seja necess\u00e1rio adiar as cirurgias programadas, mesmo que priorit\u00e1rias. O despacho a que o Expresso teve acesso foi enviado esta tarde aos hospitais avisa que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 grave e que todos os recursos t\u00eam de ser concentrados no apoio aos doentes cr\u00edticos da pandemia. At\u00e9 agora esta \u00e9 a medida mais grave j\u00e1 anunciada Christiana Martins O texto do despacho de Marta Temido \u00e9 longo e come\u00e7a por afirmar que \"o surgimento e a propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus SARS-CoV-2 em Portugal determinou a necessidade de assegurar a preven\u00e7\u00e3o, conten\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e tratamento da covid-19, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas excecionais e tempor\u00e1rias de resposta \u00e0 pandemia\" e que \"na primeira semana de 2021, foi atingido o n\u00famero m\u00e1ximo de internamentos por covid-19 nas institui\u00e7\u00f5es do SNS, desde o in\u00edcio da pandemia\". Mas o que interessa realmente est\u00e1 na segunda p\u00e1gina e nas duas \u00faltimas al\u00edneas: como a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \u00e9 grave, o despacho da ministra enviado esta quarta-feira aos hospitais determina que \"os estabelecimentos hospitalares do SNS devem proceder ao diferimento de atividade cir\u00fargica programada de prioridade normal ou priorit\u00e1ria\". Ou seja, traduzido para linguagem leiga: todas as cirurgias, mesmo aquelas consideradas priorit\u00e1rias, como as que atendem alguns doentes oncol\u00f3gicos, devem ser adiadas para concentrar esfor\u00e7os na resposta aos casos cr\u00edticos da pandemia. Assim, o despacho determina ainda que os hospitais devem \"promover a aloca\u00e7\u00e3o de meios humanos para a Medicina Intensiva, de modo a maximizar a capacidade de resposta nesta \u00e1rea (covid), em conformidade com a suspens\u00e3o e diferimento de atividade assistencial efetuada\". Coronav\u00edrus Leia tamb\u00e9m A explica\u00e7\u00e3o da ministra \u00e9 clara: \"Considerada a atual situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, a ocupa\u00e7\u00e3o de camas de enfermaria e de cuidados intensivos e a necessidade de garantir resposta a uma procura que se prev\u00ea crescente, importa assegurar a mobiliza\u00e7\u00e3o de todos os profissionais de sa\u00fade habilitados a uma resposta alinhada com a procura de cuidados observada.\" E vai mesmo mais longe, afirmando ainda que \"a atual evolu\u00e7\u00e3o da pandemia imp\u00f5e a maximiza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada, designadamente atrav\u00e9s da revis\u00e3o e expans\u00e3o dos Planos de Conting\u00eancia na \u00e1rea da Medicina Intensiva, alocando os profissionais de sa\u00fade necess\u00e1rios \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de cuidados ao doente cr\u00edtico, ainda que, para o efeito, seja necess\u00e1rio suspender a atividade assistencial programada que n\u00e3o coloque o utente em risco de vida ou de grave preju\u00edzo atendendo \u00e0 sua prioridade cl\u00ednica\". Desta forma, Marta Temido diz que \"os estabelecimentos hospitalares do SNS devem assegurar a prontid\u00e3o da resposta \u00e0 covid-19 e o melhor equil\u00edbrio poss\u00edvel das v\u00e1rias respostas assistenciais, em especial ao n\u00edvel da Medicina Intensiva\". Nem que para isso seja necess\u00e1rio adiar cirurgias at\u00e9 agora priorit\u00e1rias. Nunca tal decis\u00e3o tinha sido tomada durante a pandemia. O despacho entra em vigor \"imediatamente e produz efeitos at\u00e9 31 de janeiro 2021, sem preju\u00edzo da possibilidade de renova\u00e7\u00e3o\". Assine e junte-se ao novo f\u00f3rum de coment\u00e1rios Conhe\u00e7a a opini\u00e3o de outros assinantes do Expresso e as respostas dos nossos jornalistas. Exclusivo para assinantes Coronav\u00edrus 03.03.2023 Lusa Internacional 01.03.2023 Lusa Coronav\u00edrus 27.02.2023 Expresso Coronav\u00edrus 24.02.2023 Lusa Ci\u00eancia H\u00e1 20 minutos Andr\u00e9 Manuel Correia 100 personalidades H\u00e1 uma hora Rui Cardoso Internacional 19:23 \u00c1ngel Luis de la Calle 100 personalidades 18:16 Ana Soromenho Jos\u00e9 Fernandes Tabu com Bruno Nogueira Finan\u00e7as pessoais Internacional Blitz Opini\u00e3o Transportes Sociedade Transportes"}
{"tweet_id": "1349664821717983232", "url": "https://publico.pt/1946247", "text": "Os leitores s\u00e3o a for\u00e7a e a vida do P\u00daBLICO. Obrigado pelo seu apoio. No primeiro confinamento geral, em Mar\u00e7o, a proibi\u00e7\u00e3o de visitas a lares foi uma das primeiras medidas restritivas adoptada e das \u00faltimas a ser levantada. As visitas a lares de idosos e as actividades nos centros de dia v\u00e3o ser permitidas no novo per\u00edodo de estado de emerg\u00eancia a come\u00e7ar \u00e0s 0h de dia 15 de Janeiro, para tentar conter o avan\u00e7o da pandemia de covid-19. , que regulamenta o novo estado de emerg\u00eancia, autoriza \u201ca visita a utentes de estruturas residenciais para idosos e para pessoas com defici\u00eancia, unidades de cuidados continuados integrados da Rede Nacional de Cuidados Integrados e outras respostas dedicadas a pessoas idosas, bem como para actividades realizadas nos centros de dia\u201d. O decreto do Governo prev\u00ea ainda que possam ser sujeitos a testes de diagn\u00f3stico do novo coronav\u00edrus \u201cos trabalhadores, utentes profissionais de comunidades terap\u00eauticas e comunidades de inser\u00e7\u00e3o social, bem como dos centros de acolhimento tempor\u00e1rio e centros de alojamento de emerg\u00eancia, e, quando aplic\u00e1vel, visitantes de estruturas residenciais para idosos, unidades de cuidados continuados integrados da Rede Nacional de Cuidados Continuados Integrados e de outras estruturas e respostas dedicadas a pessoas idosas, a crian\u00e7as, jovens e pessoas com defici\u00eancia, bem como a requerentes e benefici\u00e1rios de protec\u00e7\u00e3o internacional e a acolhimento de v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica e de tr\u00e1fico de seres humanos\u201d. Cabe ao \u201crespons\u00e1vel m\u00e1ximo\u201d destas institui\u00e7\u00f5es a determina\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o dos testes de diagn\u00f3stico. Na confer\u00eancia de imprensa no final do Conselho de Ministros desta quarta-feira, que aprovou o decreto que regulamenta o estado de emerg\u00eancia, o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, disse ainda que \u201cas medidas de apoio ao sector social ser\u00e3o refor\u00e7adas\u201d para que possa \u201cenfrentar melhor\u201d a nova fase da pandemia. As novas medidas tomadas esta quarta-feira pelo Conselho de Ministros para controlar a pandemia de covid-19, entre as quais o dever de recolhimento domicili\u00e1rio, entram em vigor \u00e0s 0h de sexta-feira. Seja o primeiro a comentar. Ao criar um novo grupo de discuss\u00e3o, tornar-se-\u00e0 administrador e ser\u00e1 respons\u00e1vel pela modera\u00e7\u00e3o desse grupo. Os jornalistas do P\u00daBLICO poder\u00e3o sempre intervir. Ao activar esta op\u00e7\u00e3o, receber\u00e1 um email sempre que forem feitas novas publica\u00e7\u00f5es neste grupo de discuss\u00e3o. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es: Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Receba notifica\u00e7\u00f5es quando publicamos um texto deste autor ou sobre os temas deste artigo. Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es:"}
{"tweet_id": "1349656187357323265", "url": "https://www.cmjornal.pt/sociedade/detalhe/ministra-da-saude-manda-hospitais-adiarem-cirurgias-programadas-e-prioritarias-devido-a-pico-da-covid-19", "text": "O despacho \"entra em vigor imediatamente e produz efeitos at\u00e9 31 de janeiro 2021, sem preju\u00edzo da possibilidade de renova\u00e7\u00e3o\", refere o documento, a que a ag\u00eancia Lusa teve acesso. Segundo o documento, os hospitais devem passar os seus Planos de Conting\u00eancia para o n\u00edvel m\u00e1ximo e proceder \u00e0 sua revis\u00e3o e expans\u00e3o, de forma a maximizar a resposta da capacidade hospitalar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica local, regional e nacional, em articula\u00e7\u00e3o com a Comiss\u00e3o de Acompanhamento da Resposta Nacional em Medicina Intensiva (CARNMI) e as Administra\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade respetivas. (Enviada diariamente)"}
{"tweet_id": "1349654208337862656", "url": "https://expresso.pt/coronavirus/2021-01-13-Covid-19.-Despacho-de-Marta-Temido-manda-adiar-cirurgias-prioritarias-incluindo-as-que-estavam-programadas-para-doentes-com-cancro", "text": "Coronav\u00edrus A ministra da Sa\u00fade determinou a concentra\u00e7\u00e3o de todos os esfor\u00e7os na \u00e1rea de Cuidados Intensivos, nem que para isso seja necess\u00e1rio adiar as cirurgias programadas, mesmo que priorit\u00e1rias. O despacho a que o Expresso teve acesso foi enviado esta tarde aos hospitais avisa que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 grave e que todos os recursos t\u00eam de ser concentrados no apoio aos doentes cr\u00edticos da pandemia. At\u00e9 agora esta \u00e9 a medida mais grave j\u00e1 anunciada Christiana Martins O texto do despacho de Marta Temido \u00e9 longo e come\u00e7a por afirmar que \"o surgimento e a propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus SARS-CoV-2 em Portugal determinou a necessidade de assegurar a preven\u00e7\u00e3o, conten\u00e7\u00e3o, mitiga\u00e7\u00e3o e tratamento da covid-19, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas excecionais e tempor\u00e1rias de resposta \u00e0 pandemia\" e que \"na primeira semana de 2021, foi atingido o n\u00famero m\u00e1ximo de internamentos por covid-19 nas institui\u00e7\u00f5es do SNS, desde o in\u00edcio da pandemia\". Mas o que interessa realmente est\u00e1 na segunda p\u00e1gina e nas duas \u00faltimas al\u00edneas: como a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \u00e9 grave, o despacho da ministra enviado esta quarta-feira aos hospitais determina que \"os estabelecimentos hospitalares do SNS devem proceder ao diferimento de atividade cir\u00fargica programada de prioridade normal ou priorit\u00e1ria\". Ou seja, traduzido para linguagem leiga: todas as cirurgias, mesmo aquelas consideradas priorit\u00e1rias, como as que atendem alguns doentes oncol\u00f3gicos, devem ser adiadas para concentrar esfor\u00e7os na resposta aos casos cr\u00edticos da pandemia. Assim, o despacho determina ainda que os hospitais devem \"promover a aloca\u00e7\u00e3o de meios humanos para a Medicina Intensiva, de modo a maximizar a capacidade de resposta nesta \u00e1rea (covid), em conformidade com a suspens\u00e3o e diferimento de atividade assistencial efetuada\". Coronav\u00edrus Leia tamb\u00e9m A explica\u00e7\u00e3o da ministra \u00e9 clara: \"Considerada a atual situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, a ocupa\u00e7\u00e3o de camas de enfermaria e de cuidados intensivos e a necessidade de garantir resposta a uma procura que se prev\u00ea crescente, importa assegurar a mobiliza\u00e7\u00e3o de todos os profissionais de sa\u00fade habilitados a uma resposta alinhada com a procura de cuidados observada.\" E vai mesmo mais longe, afirmando ainda que \"a atual evolu\u00e7\u00e3o da pandemia imp\u00f5e a maximiza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada, designadamente atrav\u00e9s da revis\u00e3o e expans\u00e3o dos Planos de Conting\u00eancia na \u00e1rea da Medicina Intensiva, alocando os profissionais de sa\u00fade necess\u00e1rios \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de cuidados ao doente cr\u00edtico, ainda que, para o efeito, seja necess\u00e1rio suspender a atividade assistencial programada que n\u00e3o coloque o utente em risco de vida ou de grave preju\u00edzo atendendo \u00e0 sua prioridade cl\u00ednica\". Desta forma, Marta Temido diz que \"os estabelecimentos hospitalares do SNS devem assegurar a prontid\u00e3o da resposta \u00e0 covid-19 e o melhor equil\u00edbrio poss\u00edvel das v\u00e1rias respostas assistenciais, em especial ao n\u00edvel da Medicina Intensiva\". Nem que para isso seja necess\u00e1rio adiar cirurgias at\u00e9 agora priorit\u00e1rias. Nunca tal decis\u00e3o tinha sido tomada durante a pandemia. O despacho entra em vigor \"imediatamente e produz efeitos at\u00e9 31 de janeiro 2021, sem preju\u00edzo da possibilidade de renova\u00e7\u00e3o\". Assine e junte-se ao novo f\u00f3rum de coment\u00e1rios Conhe\u00e7a a opini\u00e3o de outros assinantes do Expresso e as respostas dos nossos jornalistas. Exclusivo para assinantes Coronav\u00edrus 03.03.2023 Lusa Internacional 01.03.2023 Lusa Coronav\u00edrus 27.02.2023 Expresso Coronav\u00edrus 24.02.2023 Lusa Ci\u00eancia H\u00e1 20 minutos Andr\u00e9 Manuel Correia 100 personalidades H\u00e1 uma hora Rui Cardoso Internacional 19:23 \u00c1ngel Luis de la Calle 100 personalidades 18:16 Ana Soromenho Jos\u00e9 Fernandes Tabu com Bruno Nogueira Finan\u00e7as pessoais Internacional Blitz Opini\u00e3o Transportes Sociedade Transportes"}
{"tweet_id": "1349654072882814977", "url": "https://www.publico.pt/2021/01/13/sociedade/noticia/ministra-manda-hospitais-suspenderem-cirurgias-prioritarias-passarem-nivel-maximo-contingencia-1946201", "text": "Os leitores s\u00e3o a for\u00e7a e a vida do P\u00daBLICO. Obrigado pelo seu apoio. Despacho inclui cirurgias oncol\u00f3gicas, mas doentes podem ir para os IPO de forma a serem operados nos prazos m\u00e1ximos previstos na lei, explica o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Administrador do IPO de Lisboa n\u00e3o prev\u00ea \u201cmigra\u00e7\u00e3o em massa de doentes\u201d. Mas este despacho n\u00e3o se aplica a hospitais como\u00a0os IPO\u00a0(institutos de oncologia) que \u201cest\u00e3o dispon\u00edveis para receber os doentes que requeiram cirurgia priorit\u00e1ria durante o per\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o do despacho\u201d, 31 de Janeiro, esclareceu entretanto o gabinete\u00a0da ministra, que destaca que o adiamento das cirurgias priorit\u00e1rias ser\u00e1 sempre feito \u201cmediante avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e garantia de que o progn\u00f3stico\u201d do doente n\u00e3o \u00e9 afectado. As cirurgias urgentes e as muito priorit\u00e1rias n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddas. A lei determina que as cirurgias oncol\u00f3gicas priorit\u00e1rias devem ser feitas no prazo m\u00e1ximo de 45 dias ap\u00f3s a indica\u00e7\u00e3o para que o doente seja operado. Esta orienta\u00e7\u00e3o \u201cn\u00e3o ir\u00e1 implicar uma migra\u00e7\u00e3o em massa de doentes\u201d dos outros hospitais para os IPO, antev\u00ea o presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o\u00a0do IPO de Lisboa, Jo\u00e3o Oliveira, que lembra que as unidades do SNS trabalham em\u00a0rede.\u00a0\u201cN\u00e3o vai haver uma mudan\u00e7a qualitativa na nossa maneira de funcionar. Qualquer um dos tr\u00eas centros do IPO recebe habitualmente doentes\u00a0referenciados de outros hospitais e a referencia\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00e9dica\u201d, ap\u00f3s uma avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas dos pacientes, explica. De resto, n\u00e3o dever\u00e1 haver tamb\u00e9m muitos doentes que prefiram ser operados noutro hospital, em vez de ficarem a aguardar naquele em que\u00a0come\u00e7aram a ser tratados. \u00c9 nestas unidades que tratam os doentes em estado muito grave que a mobiliza\u00e7\u00e3o de profissionais \u00e9 \u201cparticularmente importante\u201d, enfatiza a governante, que manda suspender a actividade programada n\u00e3o urgente, mesmo a priorit\u00e1ria, desde que esta suspens\u00e3o n\u00e3o implique risco de vida para os utentes ou limita\u00e7\u00e3o grave do seu progn\u00f3stico ou \u201climita\u00e7\u00e3o de acesso a tratamentos peri\u00f3dicos ou de vigil\u00e2ncia, designadamente no \u00e2mbito do acompanhamento da gravidez, exacerba\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as cr\u00f3nicas ou outros\u201d. Al\u00e9m da passagem dos planos de conting\u00eancia em medicina intensiva para o n\u00edvel m\u00e1ximo, a ministra da Sa\u00fade determina a\u00a0sua revis\u00e3o e expans\u00e3o, em articula\u00e7\u00e3o com a Comiss\u00e3o de Acompanhamento\u00a0da\u00a0Resposta\u00a0Nacional em Medicina Intensiva e as administra\u00e7\u00f5es regionais de Sa\u00fade. Leia os artigos que quiser, at\u00e9 ao fim, sem publicidade Com uma assinatura mensal tem acesso ilimitado a todos os conte\u00fados e cancela quando quiser Seja o primeiro a comentar. Ao criar um novo grupo de discuss\u00e3o, tornar-se-\u00e0 administrador e ser\u00e1 respons\u00e1vel pela modera\u00e7\u00e3o desse grupo. Os jornalistas do P\u00daBLICO poder\u00e3o sempre intervir. Ao activar esta op\u00e7\u00e3o, receber\u00e1 um email sempre que forem feitas novas publica\u00e7\u00f5es neste grupo de discuss\u00e3o. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es: Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Receba notifica\u00e7\u00f5es quando publicamos um texto deste autor ou sobre os temas deste artigo. Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es:"}
{"tweet_id": "1349652813731737603", "url": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/14-jan-2021/covid-porque-temos-de-parar-isto-pais-recua-quase-um-ano-13228394.html", "text": "Com os n\u00fameros da pandemia a baterem todos os dias novos recordes - 156 mortos ontem, mais um que na v\u00e9spera -, o Governo decreta medidas de confinamento que fazem o pa\u00eds recuar quase um ano. A principal excep\u00e7\u00e3o ser\u00e3o as escolas - que ficar\u00e3o abertas. O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, pouco antes da iniciar a apresenta\u00e7\u00e3o das medidas do novo confinamento geral \u00a9\u00a0ANT\u00d3NIO COTRIM/LUSA Um confinamento geral como o de mar\u00e7o de 2020 - mas em modo suave. Ao contr\u00e1rio do que aconteceu ent\u00e3o, as escolas, creches e universidades permanecer\u00e3o abertas; e os tribunais tamb\u00e9m; e o campeonato nacional de futebol prosseguir\u00e1 (mas continuando os jogos a decorrer sem p\u00fablico). Com os n\u00fameros da pandemia a baterem todos os dias novos recordes (h\u00e1 seis dias seguidos que se registam mais de cem mortos por dia e h\u00e1 12 dias que os internamentos sobem todos os dias), o Governo anunciou o \"card\u00e1pio\" das medidas de confinamento que ir\u00e3o vigorar para o pr\u00f3ximo m\u00eas (podendo at\u00e9 ser agravadas dentro de suas semanas, quando o estado de emerg\u00eancia for renovado). A partir das 00.00 de sexta-feira volta a vigorar um \"dever geral de recolhimento\". Todos os trabalhadores para quem isso for poss\u00edvel ter\u00e3o de regressar ao teletrabalho - quer queiram quer n\u00e3o, tanto os trabalhadores como os respetivos patr\u00f5es. Para for\u00e7ar a natureza obrigat\u00f3ria desta medida, o Governo duplicou as multas para quem n\u00e3o cumprir a regra do teletrabalho. E fez o mesmo - duplicar as multas - para quem n\u00e3o cumprir o uso obrigat\u00f3rio de m\u00e1scara. Quem n\u00e3o cumprir a regra da testagem na chegada aos aeroportos nacionais tamb\u00e9m poder\u00e1 ser sujeito a multa agravada (at\u00e9 aos 800 euros). \"Temos que nos mobilizar no sentido de comunidade. Temos de novo de nos unir com o firme prop\u00f3sito de salvar vidas, proteger o SNS, apoiarmos os profissionais de sa\u00fade.\" \"Temos de parar isto\", o pa\u00eds vive o seu \"momento mais perigoso\". Ao apresentar as conclus\u00f5es do Conselho de Ministros de ontem, o chefe do Governo n\u00e3o escondeu o dramatismo da situa\u00e7\u00e3o atual. \"Quando h\u00e1 mais 156 falecimentos e ontem mais 155 e um total de 535 pessoas que morreram com covid desde domingo, percebemos tamb\u00e9m que \u00e9 o momento mais perigoso\", disse Ant\u00f3nio Costa. E isto - explicou - deve-se em parte a um relaxamento do cumprimento das regras: \"A esperan\u00e7a que vacina nos d\u00e1 alimenta o relaxamento que torna mais perigosa esta pandemia.\" Da\u00ed a necessidade de um encerramento geral do com\u00e9rcio - come\u00e7ando pelos restaurantes e acabando nos centros comerciais - e de um imperioso regresso ao teletrabalho. E de refor\u00e7ar apelos ao sentido de solidariedade de cada um com os outros: \"Temos que nos mobilizar no sentido de comunidade. Temos de novo de nos unir com o firme prop\u00f3sito de salvar vidas, proteger o SNS, apoiarmos os profissionais de sa\u00fade.\" Sem quantificar, Costa reconheceu que as medidas ter\u00e3o um \"impacto fort\u00edssimo\" tanto nas contas p\u00fablicas como na economia em geral. Por\u00e9m, \"todas as atividades que s\u00e3o encerradas ter\u00e3o acesso autom\u00e1tico ao lay-off simplificado\" - e esta quinta-feira o ministro da Economia anunciar\u00e1 as medidas de apoio \u00e0 economia. As decis\u00f5es de ontem do Conselho de Ministro revelaram um vencedor. Na ter\u00e7a-feira o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, tinha-se mostrado no Parlamento fortemente advers\u00e1rio da ideia de se regressar ao encerramento das escolas, devolvendo os estudantes (a partir do 7\u00ba ano) a casa e \u00e0s aulas online. Ora foi esse o caminho que fez vencimento. As escolas ir\u00e3o permanecer abertas - e essa ser\u00e1, afinal de contas, a principal diferen\u00e7a deste novo confinamento geral face ao confinamento geral de mar\u00e7o e abril do ano passado. Ant\u00f3nio Costa reconheceu que a decis\u00e3o de manter as escolas abertas divide a comunidade cient\u00edfica mas \"une a comunidade educativa\", nomeadamente fam\u00edlias, diretores de escolas e restantes profissionais do setor da educa\u00e7\u00e3o. Segundo explicou, o encerramento das escolas no primeiro semestre de 2021 teve \"consequ\u00eancias irrecuper\u00e1veis para o processo educativo\" - da\u00ed a decis\u00e3o de agora as manter abertas. Al\u00e9m disso, do ponto de vista da pandemia, o 1\u00ba per\u00edodo do atual ano letivo n\u00e3o revelou as escolas como sendo um problema grave. \"Das coisas mais dolorosas \u00e9 a forma como coletivamente se vai ganhando uma anestesia relativamente aos n\u00fameros terr\u00edveis que Portugal vai registando.\" Seja como for, a testagem ser\u00e1 refor\u00e7ada nos estabelecimentos de ensino. \"Um dos fatores que melhor nos tem permitido controlar a gest\u00e3o da pandemia \u00e9 termos adotado uma pol\u00edtica de testagem massiva: testagem, testagem, testagem. Relativamente \u00e0s escolas vamos acompanhar o funcionamento das escolas com uma campanha de testes antig\u00e9nio de forma a podermos ir detetando casos n\u00e3o detetados de eventuais contaminados\", disse o primeiro-ministro. Na confer\u00eancia de imprensa, o chefe do Governo mostrou particular preocupa\u00e7\u00e3o com algumas mudan\u00e7as que est\u00e3o a ocorrer nas perce\u00e7\u00f5es sociais da pandemia. Segundo disse, \"das coisas mais dolorosas \u00e9 a forma como coletivamente se vai ganhando uma anestesia relativamente aos n\u00fameros terr\u00edveis que Portugal vai registando\". \"Caso se comparem os n\u00fameros de hoje com os n\u00fameros da primeira vaga, caso se compare a rea\u00e7\u00e3o que tivemos todos na primeira vaga e a rea\u00e7\u00e3o de alguns agora t\u00eam nesta fase, percebe-se como anestesia \u00e9 muito perigosa\", acrescentou. \"Portanto - concluiu - nada nos consente que nos comecemos a comportar como j\u00e1 estiv\u00e9ssemos vacinados. \u00c9 isso que torna muito perigoso o momento que estamos a viver. Sem perder a confian\u00e7a, n\u00e3o se pode desvalorizar o perigo que esta pandemia continua a representar.\" No Di\u00e1rio de Not\u00edcias dezenas de jornalistas trabalham todos os dias para fazer as not\u00edcias, as entrevistas, as reportagens e as an\u00e1lises que asseguram uma informa\u00e7\u00e3o rigorosa aos leitores. E \u00e9 assim h\u00e1 mais de 150 anos,\u00a0pois somos o jornal nacional mais antigo. Para continuarmos a fazer este \u201cservi\u00e7o ao leitor\u201c, como escreveu o nosso fundador em\u00a01864, precisamos do seu apoio."}
{"tweet_id": "1349652141732978688", "url": "https://expresso.pt/coronavirus/2020-06-24-Covid-19.-Se-comecar-a-correr-mal-nao-vai-haver-responsabilidade-politica-as-pessoas-e-que-se-terao-portado-mal", "text": "Coronav\u00edrus O m\u00e9dico que viu provavelmente mais doentes com covid-19 e os casos mais graves desta infe\u00e7\u00e3o em Portugal, Roberto Roncon, est\u00e1 exausto. Intensivista do hospital de S\u00e3o Jo\u00e3o, no Porto, n\u00e3o s\u00f3 est\u00e1 cansado da intensidade do trabalho como da inabilidade pol\u00edtica para lidar com os profissionais de sa\u00fade. Numa longa conversa, partilha o receio do inverno e o que n\u00e3o gostou de ouvir. N\u00e3o \u00e9 um desabafo, \u00e9 um testemunho s\u00f3lido de quem esteve na linha da frente, perto demais de tudo o que o pa\u00eds preferia que n\u00e3o tivesse acontecido Christiana Martins Esta sexta-feira Roberto Roncon vai finalmente de f\u00e9rias. Depois de tr\u00eas meses de trabalho ininterrupto, vai ter quatro dias com a fam\u00edlia. Coordenador do Centro de Refer\u00eancia de ECMO do Centro Hospitalar Universit\u00e1rio de S\u00e3o Jo\u00e3o, o m\u00e9dico j\u00e1 sabe o que vai fazer: dormir e jogar t\u00e9nis. N\u00e3o se queixa da intensidade do trabalho, diz que fez o que achou que devia fazer. Mas queixa-se da \"inabilidade pol\u00edtica\" em n\u00e3o perceber que ignorar a dedica\u00e7\u00e3o e a qualidade do trabalho dos profissionais de sa\u00fade pode ter um grande custo no futuro. Reivindica respeito. Numa conversa franca e longa com o Expresso, por videoconfer\u00eancia a partir do seu gabinete no S\u00e3o Jo\u00e3o, partilha os bastidores de um um desafio que ainda est\u00e1 longe do fim. Apesar da intensidade do desafio que a pandemia lhe colocou, aos 43 anos, diz que esta n\u00e3o foi, contudo, a sua maior experi\u00eancia profissional. Ainda nada ultrapassa a introdu\u00e7\u00e3o em Portugal, h\u00e1 dez anos, do projeto ECMO - equipamento de circula\u00e7\u00e3o extracorp\u00f3rea, que permite dar tempo de recupera\u00e7\u00e3o a doentes em estado muito grave internados nos cuidados intensivos. Experi\u00eancia que lhe serviu para, juntamente com a equipa hospitalar, alcan\u00e7ar resultados superiores aos de pa\u00edses mais desenvolvidos, com uma taxa de mortalidade entre 10 e 20% em doentes complexos. Nos pr\u00f3ximos dias, apesar de sair de f\u00e9rias, n\u00e3o poder\u00e1 desligar o telem\u00f3vel. Com ele vai levar a preocupa\u00e7\u00e3o com os casos pendentes que deixa no hospital e os receios de que a pandemia n\u00e3o passe de uma oportunidade perdida para reformar o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade. Explica que teme que a resposta do SNS tenha sido t\u00e3o positiva que at\u00e9 tenha ficado a ideia de que foi f\u00e1cil. Mas n\u00e3o foi. O que recorda do primeiro doente que vos chegou? Lembro-me muito bem. Foi uma doente com insufici\u00eancia respirat\u00f3ria, um caso positivo, que at\u00e9 correu bem, porque n\u00e3o precisou ser entubada. Como sou coordenador da unidade, fiz quest\u00e3o de receber a doente com a enfermeira coordenadora, para dar o exemplo. Havia muito medo. At\u00e9 porque a forma como foram desenhados todos os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual n\u00e3o foi consensual, porque o que estava a ser pensado n\u00e3o era sustent\u00e1vel, n\u00e3o haveria equipamentos para todos e n\u00e3o era necess\u00e1ria toda aquela parafern\u00e1lia. T\u00ednhamos a perce\u00e7\u00e3o que ser\u00edamos a unidade com mais doentes e sab\u00edamos que \u00edamos ser expostos a um grande n\u00famero de doentes. Equip\u00e1mo-nos \u00e0 frente de toda a gente. A doente parecia uma rel\u00edquia. Ficou internada apenas uma semana, o que para um doente com covid \u00e9 pouco. Foi uma situa\u00e7\u00e3o muito pedag\u00f3gica para a unidade. Estava com o \"fato de astronauta\"? N\u00e3o, desde o in\u00edcio que n\u00e3o adot\u00e1mos essa metodologia. Foi um assunto delicad\u00edssimo, porque t\u00ednhamos uma vis\u00e3o diferente em rela\u00e7\u00e3o aos outros servi\u00e7os, que foram inflex\u00edveis numa abordagem copiada do \u00e9bola. Criou-se um desconforto, porque n\u00e3o quer\u00edamos um hospital com dois padr\u00f5es, mas se adot\u00e1ssemos o que estava a ser adotado n\u00e3o seria sustent\u00e1vel - e n\u00e3o h\u00e1 nada pior para a equipa do que mudar as regras a meio do caminho. O tempo veio a dar-nos raz\u00e3o. Se tivermos de ir \u00e0 Lua de cada vez que queremos ver os doentes, afastamo-nos deles. Quem tinha mais medo: os profissionais de sa\u00fade ou a doente? Ela estava muito tranquila, o que nos ajudou. Explic\u00e1mos a raz\u00e3o dos equipamentos para ela perceber que n\u00e3o est\u00e1vamos daquela forma porque ela estava pior, que era para a nossa prote\u00e7\u00e3o. N\u00e3o era nojo dela. Sentir a repulsa dos outros foi uma viol\u00eancia enorme para os doentes. \u00c9 muito estigmatizante. Mas era natural os profissionais terem medo. Alguma vez susteve a respira\u00e7\u00e3o? N\u00e3o, eu tinha uma enorme vantagem: tinha um plano pelo qual lutei muito. Tivemos cerca de 70 doentes graves e tivemos de tra\u00e7ar um plano, em que o primeiro aspeto era que, apesar da expans\u00e3o de 26 para 40 camas - o que foi um crescimento brutal -, fiz tudo para manter a organiza\u00e7\u00e3o que j\u00e1 existia. A minha preocupa\u00e7\u00e3o era como eu conseguiria crescer sem me desorganizar. Acredito muito no m\u00e9todo.Tive a ajuda de anestesistas de outros servi\u00e7os, que n\u00e3o eram intensivistas e por isso n\u00e3o eram m\u00e9dicos aut\u00f3nomos, mas eu estava todos os dias com eles. Todos os dias? Sim, trabalhei durante tr\u00eas meses todos os dias. Fiz o que achei que devia fazer. N\u00e3o teve folgas? N\u00e3o. Ia dormir a casa, exceto quando estava a fazer 24 horas. Permitiu-me, primeiro, que os m\u00e9dicos de fora se sentissem respeitados por estarem a trabalhar diretamente com o coordenador. E permitiu-me manter a organiza\u00e7\u00e3o das outras equipas. Tudo o que foi novo, foi da minha responsabilidade. Como coordenador, trouxe para mim tudo o que podia correr mal. E o que salvava vida dos doentes eram os tratamentos de suporte de cuidados intensivos. Sou presidente da Comiss\u00e3o de Farm\u00e1cia e Terap\u00eautica e sou muito conservador, porque estes medicamentos s\u00e3o acompanhados pelo aumento do risco de complica\u00e7\u00f5es. Nunca fui grande entusiasta da hidroxicloroquina ou do Rendesivir, mas estou curioso para conhecer os resultados da dexametasona. Ent\u00e3o, do que estamos a falar quando fala em tratamentos de suporte de cuidados intensivos? Tivemos uma taxa de mortalidade cinco vezes inferior \u00e0 da China, da It\u00e1lia e de Manhattan. N\u00e3o fomos os \u00fanicos a ter bons resultados, mas tivemos este m\u00e9rito. A sociedade e a Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade tiveram m\u00e9rito porque as pessoas ficaram em casa e n\u00e3o atingimos a satura\u00e7\u00e3o dos cuidados intensivos. Tivemos uma grande sobrecarga mas n\u00e3o tivemos o caos. Um colega meu que trabalhou no Porto e est\u00e1 em Nova Iorque disse-me que um intensivista cuidava de 18 doentes. \u00c9 imposs\u00edvel ter bons resultados assim. A maior parte das infe\u00e7\u00f5es v\u00edricas s\u00e3o tratadas dando tempo ao sistema imunit\u00e1rio para reagir \u00e0 infe\u00e7\u00e3o e o que fiz\u00e9mos foi manter os sistemas vitais dos doentes para que o sistema imunit\u00e1rio conseguisse reagir \u00e0 infe\u00e7\u00e3o. Qual foi a vossa taxa de doentes por m\u00e9dico? Um para cada dois, quatro e oito doentes, conforme fosse manh\u00e3, tarde ou noite. S\u00e3o os r\u00e1cios recomendados. Mas isso depende de um enorme esfor\u00e7o de organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 estrat\u00e9gia de eu ter ficado com os colegas de anestesia, com os doentes graves, mas n\u00e3o os de ECMO. Houve um duplo controlo. Voc\u00eas aplicaram aos doentes com covid, nos cuidados intensivos, o mesmo racional que aplicavam aos doentes de ECMO: deram-lhes tempo. Exatamente. Cri\u00e1mos as condi\u00e7\u00f5es para que o sistema imunit\u00e1rio do indiv\u00edduo conseguisse reagir \u00e0 infe\u00e7\u00e3o. Isso parece f\u00e1cil, mas \u00e9 muito dif\u00edcil. O grande esfor\u00e7o foi para manter a calma, a organiza\u00e7\u00e3o e fazer bem o que sab\u00edamos fazer bem. O nosso grande desafio era que o doente ultrapassasse a fase cr\u00edtica na melhor condi\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. Ainda hoje teve alta um doente que esteve connosco tr\u00eas meses. Um doente de 66 anos que esteve dois meses e meio na ECMO e est\u00e1 muito bem. Parte do nosso plano foi n\u00e3o fazer o que foi feito na China e na It\u00e1lia. N\u00f3s n\u00e3o quer\u00edamos o caos. Acredit\u00e1mos na for\u00e7a do m\u00e9todo e tivemos uma grande humildade. Mas tamb\u00e9m tiveram uma grande ousadia, porque no in\u00edcio, n\u00e3o havia experi\u00eancia e quiseram fazer diferente do que estava a ser feito. Tem raz\u00e3o. N\u00e3o foi f\u00e1cil. Desde que sou coordenador da unidade, sempre que toca o telefone, penso: \"o que correu mal?\". Desde que sou coordenador, deixei de receber telefonemas para coisas boas, s\u00f3 para as m\u00e1s. Mas a equipa que trabalhava comigo j\u00e1 me conhecia e acreditava no m\u00e9todo. Mas n\u00e3o foi f\u00e1cil no meio de tantos pav\u00f5es e autoridades de sa\u00fade... Eu tinha colegas que diziam que n\u00e3o valia a pena colocar os doentes em ECMO, mas o que eu posso dizer \u00e9 que tive 16 doentes com covid em ECMO e s\u00f3 morreram dois. Veja a diferen\u00e7a entre 90% de mortalidade e 90% de sobreviv\u00eancia. \u00c9 preciso ter uma coura\u00e7a muito forte, acreditar na for\u00e7a do m\u00e9todo e ter muita humildade. N\u00e3o era por estarmos numa pandemia que o m\u00e9todo cient\u00edfico mudava. Se houver uma segunda vaga, v\u00e3o continuar a aplicar este m\u00e9todo que deu resultados positivos? Est\u00e1 a fazer-me uma pergunta muito dif\u00edcil. Vou responder apenas por mim, nem pela minha equipa, nem pelo hospital. Tem havido aqui um grande problema de sensibilidade, de bom senso at\u00e9. As tr\u00eas grandes figuras do Estado portugu\u00eas reuniram-se para celebrar a vinda de uma competi\u00e7\u00e3o desportiva para Portugal e o primeiro-ministro disse que era um pr\u00e9mio para os profissionais de sa\u00fade. N\u00e3o foi dito com m\u00e1 f\u00e9, mas \u00e9 de uma infelicidade total. E n\u00e3o pediu desculpas, o que d\u00f3i mais. Dois dias depois, foi o Dia Nacional do M\u00e9dico e ningu\u00e9m se reuniu. Na Alemanha v\u00e3o aumentar o sal\u00e1rio dos m\u00e9dicos, em Fran\u00e7a dar um pr\u00e9mio. Garanto-lhe que o que fiz n\u00e3o foi para ganhar uma medalha, ter mais dinheiro ou para ter um pr\u00e9mio, mas as pessoas tamb\u00e9m precisam de coisas simb\u00f3licas. Porque n\u00e3o d\u00e3o aos m\u00e9dicos e enfermeiros que estiveram na linha da frente um dia de f\u00e9rias? O dinheiro n\u00e3o \u00e9 tudo, mas estamos t\u00e3o cansados que tenho algum receio que toda a energia e boa vontade que tiv\u00e9mos na primeira vaga possa n\u00e3o existir na segunda. Porque na verdade, a comunica\u00e7\u00e3o destes poderes tem sido calamitosa. Aquelas confer\u00eancias de imprensa di\u00e1rias s\u00e3o calamitosas. E o primeiro-ministro perdeu uma boa oportunidade para estar calado. O que sentiu quando a ministra da Sa\u00fade disse que o medo era o nosso maior inimigo? A ministra tem um problema enorme de empatia com as pessoas. N\u00e3o acho que um ministro tenha de ser m\u00e9dico, mas nestas alturas nota-se mais a falta de contato humano. As confer\u00eancias de imprensa ca\u00edram um bocado em descr\u00e9dito porque no in\u00edcio n\u00e3o era preciso m\u00e1scara, depois era. Fiquem em casa, depois saiam. Em grande medida, o que eu tenho aqui na minha unidade \u00e9 o que n\u00e3o est\u00e1 a funcionar nestas confer\u00eancias de imprensa. Neste momento est\u00e3o a ser uma oportunidade perdida. E se come\u00e7ar a correr mal, n\u00e3o vai haver responsabilidade pol\u00edtica, as pessoas \u00e9 que se ter\u00e3o portado mal. E se queremos falar aos jovens, se calhar n\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s de uma confer\u00eancia de imprensa, mas do Youtube, do Facebook, da linguagem que eles conhecem. T\u00eam de colocar jovens a falar com outros jovens. Sem estar a apontar o dedo, se n\u00e3o eles ainda nos desafiam mais. Sentiu medo nos jovens internados na sua unidade? Foi a unidade com mais jovens porque, como t\u00ednhamos o ECMO, a maior parte deles vinham c\u00e1 parar. Por acaso, nenhum destes jovens morreu, ainda temos um ligado, n\u00e3o o posso considerar como tendo ultrapassado. Mas quando um jovem morrer, perde-se esperan\u00e7a. Mesmo para n\u00f3s \u00e9 violento. E foi violento para voc\u00eas ver os idosos a morrerem? A solid\u00e3o das mortes sem visitas foi uma viol\u00eancia. Um dos poucos consolos que temos \u00e9 morrermos com a nossa fam\u00edlia e isso n\u00e3o p\u00f4de acontecer. \u00c9 triste, mas eu estava muito focado. N\u00e3o se podia aligeirar uma coisa que mata, que d\u00e1 cabo da economia. Mas para n\u00f3s n\u00e3o foi t\u00e3o mal porque t\u00ednhamos um plano. As pessoas que ficaram em casa acabaram por sofrer mais porque ver o telejornal era um massacre. N\u00e3o via as not\u00edcias? Via, mas estava t\u00e3o cansado que dormia no sof\u00e1. E no outro dia tinha sempre que fazer. Como estava muito focado no plano, acabava por sofrer bastante menos. Temos mais de 1500 mortos. Todos sem nome ou cara. Para voc\u00eas \u00e9 uma defesa? N\u00e3o, eu lembro-me de todos os doentes que morreram. Posso dizer porque morreram, o que eu podia ter feito melhor. Alguns morreram nas primeiras duas semanas e talvez pudessem ter sobrevivido se tivesse mais experi\u00eancia. Quando viram que o v\u00edrus n\u00e3o afetava apenas os pulm\u00f5es, mas o cora\u00e7\u00e3o e os rins, foram adaptando o plano? O nosso plano era de aprender mais com os doentes do que com a doen\u00e7a. Conhec\u00edamos muito pouco a doen\u00e7a e acho que a continuamos a conhecer pouco. N\u00e3o se pode conhecer uma doen\u00e7a com menos de um ano de dura\u00e7\u00e3o, quem diz o contr\u00e1rio est\u00e1 a mentir. Ent\u00e3o, para tratar do meu doente, tenho de estar muito atento a ele, porque ele \u00e9 que vai dizer como tem de ser tratado. Claro que nos fomos adaptando. Eles morriam n\u00e3o de SARS CoV-2, mas de uma superinfe\u00e7\u00e3o bacteriana. Tiveram doentes l\u00facidos que n\u00e3o correspondiam ao que viam nos exames? \u00c9 preciso ter muito cuidado. Algumas coisas que foram ditas n\u00e3o foram muito abonat\u00f3rias. N\u00e3o \u00e9 verdade que a covid-19 d\u00e1 muitos maus exames e as pessoas n\u00e3o parecem estar t\u00e3o doentes. O que nos aconteceu foi exatamente o contr\u00e1rio. Alguns vieram muito tarde para os cuidados intensivos. Temos de ter muito cuidado. Qualquer generaliza\u00e7\u00e3o com esta doen\u00e7a que \u00e9 t\u00e3o desconhecida \u00e9 insensata. Devo ter sido das pessoas que mais viu esses doentes em Portugal e continuo a dizer que tenho imensas d\u00favidas. Assistindo ao atual aumento de casos e pensando no inverno, o plano ser\u00e1 o mesmo? O inverno preocupa-me. N\u00f3s estamos cansados, foi de uma viol\u00eancia atroz, e n\u00e3o estamos a ver no poder pol\u00edtico o reconhecimento - e n\u00e3o estou a falar de dinheiro ou a falar s\u00f3 por mim. A frase do primeiro-ministro foi de uma infelicidade enorme e foi dita por um arauto do SNS. O cinismo \u00e9 pior do que a hipocrisia. Dizer que o SNS \u00e9 muito importante mas fazer declara\u00e7\u00f5es que d\u00e3o a entender que o n\u00f3s fizemos n\u00e3o foi mais do que a nossa obriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 verdade. O que n\u00f3s fizemos n\u00e3o \u00e9 normal, est\u00e1 para l\u00e1 do que \u00e9 previs\u00edvel. O que n\u00f3s est\u00e1vamos \u00e0 espera era de um m\u00ednimo reconhecimento. Por exemplo, eu gostava que a minha unidade tivesse um vesti\u00e1rio. De ao fim de 15 anos de especialidade poder ter uma carreira. \u00c9 isso que n\u00f3s queremos, n\u00e3o queremos medalhas. Ou seja, por um lado, as pessoas est\u00e3o cansadas e um bocadinho sentidas. Se tivermos o v\u00edrus a circular no meio a um inverno normal, vamos ter de ter no hospital um circuito covid e outro n\u00e3o-covid, numa altura de grande press\u00e3o dos servi\u00e7os, quando a atividade normal j\u00e1 tiver sido retomada. Porque n\u00e3o nos podemos esquecer que o que fiz\u00e9mos at\u00e9 agora foi com a atividade normal parada e sem o inverno. Tenho, portanto, alguma preocupa\u00e7\u00e3o e acho que dev\u00edamos preparar-nos bem para o inverno. Tenho dificuldade em contratar m\u00e9dicos e em fazer hor\u00e1rios. Aquelas declara\u00e7\u00f5es do Dr. Ant\u00f3nio Costa custam, representam um virar de p\u00e1gina, como algu\u00e9m que j\u00e1 est\u00e1 noutra onda. Mas se calhar, \u00e9 um bocadinho cedo para virar a p\u00e1gina. N\u00f3s estamos cansados, \u00e9 verdade, o inverno vai ser dif\u00edcil, o SNS n\u00e3o passou a estar bem, eu continuo com dificuldades para v\u00e1rias coisas b\u00e1sicas. S\u00f3 agora recomecei a dormir melhor. Levava a covid para casa? Sim. E mais, houve outra coisa complicada: houve colegas que se afastaram das fam\u00edlias, eu continuei a viver em casa. Mas custava-me chegar e sentir a ansiedade da minha fam\u00edlia. Tinham medo de si? Viu medo nos olhos dos seus filhos e da sua mulher? Claro que sim. E eu tamb\u00e9m tinha medo de lhes fazer mal, como \u00e9 evidente. Como lidou com isso? Com alguma tristeza. Porque queria chegar a casa e abra\u00e7ar os meus filhos. Tenho uma vida muito feliz, em termos familiares e profissionais. Esta fase tirou-me algumas das coisas mais importantes, como estar com os amigos, mas mesmo isso n\u00e3o custou assim tanto porque eu estava a fazer o bem, o que \u00e9 muito importante e porque sabia que n\u00e3o era para sempre. Ficou com sequelas? Mudou comportamentos e atitudes? Acho que n\u00e3o. Mas, pela primeira vez na minha vida, sinto um enorme cansa\u00e7o. At\u00e9 nem era para tirar esses dias de f\u00e9rias, mas tirei, porque estava com uma exaust\u00e3o. Nisso mudei. Assine e junte-se ao novo f\u00f3rum de coment\u00e1rios Conhe\u00e7a a opini\u00e3o de outros assinantes do Expresso e as respostas dos nossos jornalistas. Exclusivo para assinantes Coronav\u00edrus 03.03.2023 Lusa Internacional 01.03.2023 Lusa Coronav\u00edrus 27.02.2023 Expresso Coronav\u00edrus 24.02.2023 Lusa Ci\u00eancia H\u00e1 20 minutos Andr\u00e9 Manuel Correia 100 personalidades H\u00e1 uma hora Rui Cardoso Internacional 19:23 \u00c1ngel Luis de la Calle 100 personalidades 18:16 Ana Soromenho Jos\u00e9 Fernandes Tabu com Bruno Nogueira Finan\u00e7as pessoais Internacional Blitz Opini\u00e3o Transportes Sociedade Transportes"}
{"tweet_id": "1349553620317052934", "url": "https://www.dn.pt/mundo/bil-gates-o-homem-que-previu-uma-pandemia-doa-mais-250-milhoes-de-dolares-para-o-combate-a-covid-19-13123859.html", "text": "Os 250 milh\u00f5es de d\u00f3lares v\u00e3o financiar o desenvolvimento e a distribui\u00e7\u00e3o equitativa no mundo de tratamentos e vacinas contra a covid-19. \u00a9\u00a0MICHAEL COHEN / GETTY IMAGES NORTH AMERICA / Getty Images via AFP A Funda\u00e7\u00e3o Bill e Melinda Gates anunciou, esta quinta-feira, a doa\u00e7\u00e3o de 250 milh\u00f5es de d\u00f3lares (cerca de 206 milh\u00f5es de euros) como um financiamento adicional para a campanha global de combate \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus. Parte dos fundos ser\u00e1 canalizada para a distribui\u00e7\u00e3o de doses vitais de vacinas contra a covid-19 em zonas da \u00c1frica Subsaariana e Sul da \u00c1sia. O financiamento \u00e9 um dos maiores obst\u00e1culos para o continente africano, onde est\u00e3o localizados os pa\u00edses mais pobres do mundo. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) estabeleceu a meta de vacinar 3% dos africanos at\u00e9 mar\u00e7o de 2021 e 20% at\u00e9 o final do pr\u00f3ximo ano. Afirmou, no entanto, que apenas cerca de um quarto dos 47 pa\u00edses de \u00c1frica t\u00eam planos suficientes para recursos e financiamento. O coordenador da resposta covid-19 da Funda\u00e7\u00e3o Gates em \u00c1frica, Solomon Zewdu, disse que parte do financiamento anunciado esta quinta-feira ir\u00e1 ajudar a garantir que as vacinas cheguem a cerca de 780 milh\u00f5es de pessoas no continente africano. \u00c9 fundamental garantir que as vacinas \"sejam efetivamente financiadas para chegar ao continente e aos cantos menos apreciados de \u00c1frica\", disse Zewdu \u00e0 AFP durante uma entrevista por videoconfer\u00eancia. \"O foco agora \u00e9 dizer... como \u00e9 que podemos levar estas vacinas para al\u00e9m das pistas de aeroportos espec\u00edficos como o aeroporto de Addis Ababa, Kinshasa, Lagos, nas comunidades e imunizar as pessoas. A menos que isso seja feito, ent\u00e3o n\u00e3o fizemos o trabalho. \" \"Todos, em todos os lugares, merecem beneficiar da ci\u00eancia desenvolvida em 2020\", afirmou Melinda Gates, copresidente da Funda\u00e7\u00e3o Bill e Melinda Gates. Este novo financiamento surge numa altura em que o mundo est\u00e1 a preparar-se para a complexa opera\u00e7\u00e3o de log\u00edstica de vacina\u00e7\u00e3o contra a covid-19 - O Reino Unido come\u00e7ou esta ter\u00e7a-feira a administrar a vacina da Pfizer/BioNTech. \"A pr\u00f3xima fase do combate ser\u00e1 muito mais cara do que o desenvolvimento inicial de vacinas seguras e eficazes. O nosso compromisso de hoje \u00e9 s\u00f3 uma fra\u00e7\u00e3o do que \u00e9 necess\u00e1rio e foca-se nas \u00e1reas em que a filantropia pode acrescentar valor\", afirmou Mark Suzman, o CEO da funda\u00e7\u00e3o de Bill Bates, citado pela Europa Press. Suzman sublinha que todos, desde organiza\u00e7\u00f5es multilaterais a governos nacionais, \"devemos investir para garantir que os testes, tratamentos e vacinas cheguem ao maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel\". \u00c9 esse o objetivo da nova contribui\u00e7\u00e3o de Bill Gates, o magnata da tecnologia que tem vindo a alertar para uma pandemia desde 2010. J\u00e1 em 2018 disse: \"Se a Hist\u00f3ria nos mostrou alguma coisa, \u00e9 que haver\u00e1 outra epidemia global mortal\". Dois anos depois o mundo deu-lhe raz\u00e3o. \"Acho que assim que entrarmos em dezembro ou janeiro, pelo menos dois ou tr\u00eas laborat\u00f3rios pedir\u00e3o a aprova\u00e7\u00e3o. Temos estudos de fase 3 em andamento. A \u00fanica vacina que, se tudo der certo, poderia solicitar a licen\u00e7a de uso no final de outubro seria a Pfizer \", disse Gates em setembro. Mas Gates o norte-americano desconfia que \"n\u00e3o seja esta primeira gera\u00e7\u00e3o de vacinas\" a resolver o problema. Na mesma entrevista, o cofundador da Microsoft foi questionado sobre quando, na sua opini\u00e3o, a normalidade seria de novo uma realidade. \"A \u00fanica maneira de voltarmos completamente \u00e0 normalidade \u00e9 ter, talvez n\u00e3o a primeira gera\u00e7\u00e3o de vacinas, mas outra vacina que seja super eficaz e chegue a muita gente de forma a eliminar a doen\u00e7a rapidamente a um n\u00edvel global\", respondeu. Mais recentemente, Bill Gates, estimou numa entrevista no programa Today da NBC que os Estados Unidos poderiam \"estar na estrada\" para o velho normal na primavera de 2021. \"Os pr\u00f3ximos quatro ou cinco meses parecem bastante sombrios, a n\u00e3o ser que possamos refor\u00e7ar o nosso comportamento\", comentou. Al\u00e9m das v\u00e1rias vacinas, Bill Gates est\u00e1 otimista em rela\u00e7\u00e3o aos avan\u00e7os dos tratamentos como os que s\u00e3o feitos com anticorpos monoclonais (que atuam ao imitar a capacidade do sistema imunol\u00f3gico de combater os v\u00edrus)."}
{"tweet_id": "1349042062193274880", "url": "https://www.publico.pt/2021/01/12/sociedade/noticia/primeiroministro-lideres-partidarios-reunemse-especialistas-avaliar-situacao-covid19-portugal-1945937", "text": "Os leitores s\u00e3o a for\u00e7a e a vida do P\u00daBLICO. Obrigado pelo seu apoio. Medidas de confinamento ter\u00e3o horizonte de um m\u00eas, diz Costa. \u201cNada justifica fechar as escolas at\u00e9 aos 12 anos\u201d, afirma. Morreram mais 155 pessoas com covid-19 em Portugal, um novo m\u00e1ximo di\u00e1rio. Chefe de seguran\u00e7a do Presidente est\u00e1 infectado. Marcelo em isolamento. Seja o primeiro a comentar. Ao activar esta op\u00e7\u00e3o, receber\u00e1 um email sempre que forem feitas novas publica\u00e7\u00f5es neste grupo de discuss\u00e3o. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es: Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Receba notifica\u00e7\u00f5es quando publicamos um texto deste autor ou sobre os temas deste artigo. Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es: Esqueceu-se da sua palavra-chave?"}
{"tweet_id": "1349684109275258883", "url": "https://www.cmjornal.pt/politica/detalhe/ministra-do-trabalho-infetada-com-covid-19", "text": "(Enviada diariamente)"}
{"tweet_id": "1349679197350932481", "url": "https://publico.pt/1946264", "text": "Os leitores s\u00e3o a for\u00e7a e a vida do P\u00daBLICO. Obrigado pelo seu apoio. Esta ordem das categorias de tr\u00e1fego \u00e9 determinada por despacho do membro do Governo respons\u00e1vel pela \u00e1rea das comunica\u00e7\u00f5es. As medidas de gest\u00e3o de rede e de tr\u00e1fego previstas devem ser comunicadas ao Governo e \u00e0 Autoridade Nacional de Comunica\u00e7\u00f5es antes de serem aplicadas ou\u00a0\u201cno prazo de 24 horas ap\u00f3s a sua\u00a0adop\u00e7\u00e3o\u201d caso\u00a0a urg\u00eancia da sua adop\u00e7\u00e3o n\u00e3o permita a comunica\u00e7\u00e3o antecipada. O documento determina ainda que estas empresas devem dar prioridade \u00e0 continuidade da presta\u00e7\u00e3o dos \u201cservi\u00e7os cr\u00edticos\u201d como os de voz e de mensagens curtas (SMS) suportados em redes fixas e m\u00f3veis, o acesso ininterrupto aos servi\u00e7os de emerg\u00eancia, a transmiss\u00e3o ininterrupta dos avisos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de sinais de televis\u00e3o linear e televis\u00e3o digital terrestre. Na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os cr\u00edticos, estas empresas devem dar preval\u00eancia a cliente priorit\u00e1rios como os servi\u00e7os e organismos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e as entidades prestadoras de cuidados de sa\u00fade integradas na rede do SNS, as entidades respons\u00e1veis pela gest\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Redes de Emerg\u00eancia e Seguran\u00e7a de Portugal, o Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna e o Estado-Maior-General das For\u00e7as Armadas e os Ramos das For\u00e7as Armadas. S\u00e3o ainda considerados clientes priorit\u00e1rios o Gabinete Nacional de Seguran\u00e7a, os postos de atendimento de Seguran\u00e7a P\u00fablica e os servi\u00e7os de apoio ao funcionamento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, da Assembleia da Rep\u00fablica e do Governo e os servi\u00e7os p\u00fablicos \u201cespecialmente carecidos de suporte\u201d, como a Seguran\u00e7a Social, o Instituto dos Registos e Notariado, o Di\u00e1rio da Rep\u00fablica Electr\u00f3nico, a Autoridade Mar\u00edtima Nacional e a Autoridade Aeron\u00e1utica Nacional, entre outros. Seja o primeiro a comentar. Ao criar um novo grupo de discuss\u00e3o, tornar-se-\u00e0 administrador e ser\u00e1 respons\u00e1vel pela modera\u00e7\u00e3o desse grupo. Os jornalistas do P\u00daBLICO poder\u00e3o sempre intervir. Ao activar esta op\u00e7\u00e3o, receber\u00e1 um email sempre que forem feitas novas publica\u00e7\u00f5es neste grupo de discuss\u00e3o. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es: Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Receba notifica\u00e7\u00f5es quando publicamos um texto deste autor ou sobre os temas deste artigo. Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es:"}
{"tweet_id": "1349677789025333250", "url": "https://www.publico.pt/2021/01/14/sociedade/noticia/sns-alerta-mensagens-falsas-vacinacao-covid19-1946266", "text": "Os leitores s\u00e3o a for\u00e7a e a vida do P\u00daBLICO. Obrigado pelo seu apoio. Comunica\u00e7\u00e3o com falso agendamento para tomar vacina contra a covid-19 tem chegado aos cidad\u00e3os. O Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) publicou, esta quarta-feira, um alerta contra a circula\u00e7\u00e3o de mensagens falsas que est\u00e1 a ser enviada para os cidad\u00e3os em nome desta entidade. O aviso foi feito nas redes sociais, com o SNS a mostrar uma destas comunica\u00e7\u00f5es fraudulentas e a pedir a quem receber para as ignorar. \u201cVimos, pela presente informar, que o\u00a0Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\u00a0seleccionou-lhe para o Plano de Vacina\u00e7\u00e3o contra a COVID-19 - Primeira Fase - Seguem em anexo todos os dados e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias seguindo o calend\u00e1rio de distribui\u00e7\u00e3o das vacinas. Seu n\u00famero de ades\u00e3o: V7RS6. A Vacina n\u00e3o dispensa medidas de protec\u00e7\u00e3o da Covid-19. Dep. de Comunica\u00e7\u00e3o SNS.\u00a0Jaime Gama Sodre\u201d, pode ler-se na imagem colocada pelo SNS para ilustrar esta comunica\u00e7\u00e3o. Apesar de os erros gramaticais e de formata\u00e7\u00e3o serem um forte indicador de que esta mensagem n\u00e3o \u00e9 leg\u00edtima, o SNS pede cuidado com estas comunica\u00e7\u00f5es. A restante popula\u00e7\u00e3o \u2013 jovens e pessoas com menos de 65 anos sem problemas de sa\u00fade \u2013 apenas ser\u00e1 vacinada na terceira e \u00faltima fase do plano nacional de vacina\u00e7\u00e3o contra a covid-19. Leia os artigos que quiser, at\u00e9 ao fim, sem publicidade Com uma assinatura mensal tem acesso ilimitado a todos os conte\u00fados e cancela quando quiser Seja o primeiro a comentar. Ao criar um novo grupo de discuss\u00e3o, tornar-se-\u00e0 administrador e ser\u00e1 respons\u00e1vel pela modera\u00e7\u00e3o desse grupo. Os jornalistas do P\u00daBLICO poder\u00e3o sempre intervir. Ao activar esta op\u00e7\u00e3o, receber\u00e1 um email sempre que forem feitas novas publica\u00e7\u00f5es neste grupo de discuss\u00e3o. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es: Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Receba notifica\u00e7\u00f5es quando publicamos um texto deste autor ou sobre os temas deste artigo. Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es:"}
{"tweet_id": "1349675206672064514", "url": "https://publico.pt/1946266", "text": "Os leitores s\u00e3o a for\u00e7a e a vida do P\u00daBLICO. Obrigado pelo seu apoio. Comunica\u00e7\u00e3o com falso agendamento para tomar vacina contra a covid-19 tem chegado aos cidad\u00e3os. O Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) publicou, esta quarta-feira, um alerta contra a circula\u00e7\u00e3o de mensagens falsas que est\u00e1 a ser enviada para os cidad\u00e3os em nome desta entidade. O aviso foi feito nas redes sociais, com o SNS a mostrar uma destas comunica\u00e7\u00f5es fraudulentas e a pedir a quem receber para as ignorar. \u201cVimos, pela presente informar, que o\u00a0Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\u00a0seleccionou-lhe para o Plano de Vacina\u00e7\u00e3o contra a COVID-19 - Primeira Fase - Seguem em anexo todos os dados e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias seguindo o calend\u00e1rio de distribui\u00e7\u00e3o das vacinas. Seu n\u00famero de ades\u00e3o: V7RS6. A Vacina n\u00e3o dispensa medidas de protec\u00e7\u00e3o da Covid-19. Dep. de Comunica\u00e7\u00e3o SNS.\u00a0Jaime Gama Sodre\u201d, pode ler-se na imagem colocada pelo SNS para ilustrar esta comunica\u00e7\u00e3o. Apesar de os erros gramaticais e de formata\u00e7\u00e3o serem um forte indicador de que esta mensagem n\u00e3o \u00e9 leg\u00edtima, o SNS pede cuidado com estas comunica\u00e7\u00f5es. A restante popula\u00e7\u00e3o \u2013 jovens e pessoas com menos de 65 anos sem problemas de sa\u00fade \u2013 apenas ser\u00e1 vacinada na terceira e \u00faltima fase do plano nacional de vacina\u00e7\u00e3o contra a covid-19. Leia os artigos que quiser, at\u00e9 ao fim, sem publicidade Com uma assinatura mensal tem acesso ilimitado a todos os conte\u00fados e cancela quando quiser Seja o primeiro a comentar. Ao criar um novo grupo de discuss\u00e3o, tornar-se-\u00e0 administrador e ser\u00e1 respons\u00e1vel pela modera\u00e7\u00e3o desse grupo. Os jornalistas do P\u00daBLICO poder\u00e3o sempre intervir. Ao activar esta op\u00e7\u00e3o, receber\u00e1 um email sempre que forem feitas novas publica\u00e7\u00f5es neste grupo de discuss\u00e3o. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es: Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Receba notifica\u00e7\u00f5es quando publicamos um texto deste autor ou sobre os temas deste artigo. Estes s\u00e3o os autores e t\u00f3picos que escolheu seguir. Pode activar ou desactivar as notifica\u00e7\u00f5es. Para permitir notifica\u00e7\u00f5es, siga as instru\u00e7\u00f5es:"}
{"tweet_id": "1349667514884759557", "url": "https://expresso.pt/coronavirus/2021-01-13-Covid-19-novo-confinamento.-A-lista-de-tudo-o-que-vai-fechar.-E-as-52-excepcoes--inclui-hoteis-escolas-de-conducao-e-centros-de-explicacao", "text": "Coronav\u00edrus Atividades recreativas, de lazer e diversa\u0303o, atividades culturais e arti\u0301sticas, atividades desportivas, atividades em espac\u0327os abertos, espac\u0327os e vias pu\u0301blicas, restaura\u00e7\u00e3o. Eis a lista completa de tudo o que Governo mandou fechar j\u00e1 esta sexta-feira, \u00e0s 0h. E tamb\u00e9m as (v\u00e1rias) exce\u00e7\u00f5es, que poder\u00e3o estar abertas, incluindo hot\u00e9is, drogarias, entre outras. Mas aten\u00e7\u00e3o: os centros de explica\u00e7\u00f5es e escolas de l\u00ednguas foram exclu\u00eddos, afinal, na reuni\u00e3o de Conselho de Ministros. E as escolas de condu\u00e7\u00e3o s\u00f3 podem abrir para fazer provas e exames (veja a vers\u00e3o final) David Dinis A saber: Eis a lista final e oficial. 1. Atividades recreativas, de lazer e diversa\u0303o: 2 - Atividades culturais e arti\u0301sticas: 3 \u2013 Atividades educativas e formativas 4 - Atividades desportivas, salvo excep\u00e7\u00f5es: 5 - Atividades em espac\u0327os abertos, espac\u0327os e vias pu\u0301blicas, ou espac\u0327os e vias privadas equiparadas a vias pu\u0301blicas: 6 - Espac\u0327os de jogos e apostas: 7 - Atividades de restaurac\u0327a\u0303o: 8 - Termas e spas ou estabelecimentos afins. Assine e junte-se ao novo f\u00f3rum de coment\u00e1rios Conhe\u00e7a a opini\u00e3o de outros assinantes do Expresso e as respostas dos nossos jornalistas. Exclusivo para assinantes Coronav\u00edrus 03.03.2023 Lusa Internacional 01.03.2023 Lusa Coronav\u00edrus 27.02.2023 Expresso Coronav\u00edrus 24.02.2023 Lusa Ci\u00eancia H\u00e1 20 minutos Andr\u00e9 Manuel Correia 100 personalidades H\u00e1 uma hora Rui Cardoso Internacional 19:23 \u00c1ngel Luis de la Calle 100 personalidades 18:16 Ana Soromenho Jos\u00e9 Fernandes Tabu com Bruno Nogueira Finan\u00e7as pessoais Internacional Blitz Opini\u00e3o Transportes Sociedade Transportes"}